\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag} % 检测是否使用了已经淘汰的宏包与命令
\documentclass[utf-8, 10pt, a4paper, titlepage, oneside, onecolumn, openany]{ctexart} % 编码格式，字体大小，纸张大小，创建标题页，单面（页码在同一侧），单列排版，新章的开始不分奇偶，

\usepackage{hologo} % 包含各种 Latex logo
\usepackage{metalogo} % 包含各种 Latex logo
\usepackage{amsmath} % 数学公式的支持与优化
\usepackage{siunitx} % 提供学术单位与数字标准写法

%%%
\usepackage{fontspec} % 提供修改字体的功能
\setmainfont{Times New Roman} % 英文主字体
% \setsansfont % 英文无衬线字体
\setmonofont{Source Code Pro} % 英文等宽字体
% \setCJKmainfont % 中文主字体
% \setCJKsansfont % 中文无衬线字体
% \setCJKmonofont{Source Code Pro} % 中文等宽字体
%\setmathrm{Optima} % 数学公式字体
% \setmathsf[<font options>]{<font name>} % 数学公式字体
% \setmathtt[<font options>]{<font name>} % 数学公式字体
% \setboldmathrm[<font options>]{<font name>} % 数学公式字体
%%%

\usepackage{xcolor} % 颜色定义

%%% 阴影环境设置
\usepackage{framed}
\colorlet{shadecolor}{red!20!green!20!blue!20}
%%%

%%% 代码环境设置
\usepackage{listings}
% \lstset{language = Verilog}
\lstset{
	basicstyle = \fontspec{Source Code Pro}, % 代码字体设置
	backgroundcolor = \color[RGB]{245, 245, 244}, % 背景颜色
	frame = shadowbox, % 阴影框效果
	rulesepcolor = \color{red!20!green!20!blue!20}, % 代码框边框为淡青色
	numbers = left, % 显示行号
	stepnumber = 1, % 若设置为2，则显示行号为1,3,5，即 stepnumber 为公差，默认为 1
	numberstyle = \normalsize, % 行号字体大小
	numbersep = 16pt, % 设置行号与代码的距离，默认是 5pt
	tabsize = 4, % table 宽度
	keywordstyle = \color{blue!70}\bfseries, % 代码关键字为蓝色
	% keywordstyle=[1]\color{Blue}\bfseries, % 内置函数为蓝色粗体
	% keywordstyle=[2]\color{Purple}, % 函数参数为紫色
	% keywordstyle=[3]\color{Blue}\underbar, % 用户函数为蓝色并加下划线
	stringstyle = \rmfamily\slshape\color[RGB]{128,0,0}, % 字符串为紫色
	commentstyle = \color{red!50!green!50!blue!50}, % 浅灰色的注释
	stringstyle = \ttfamily, % 代码字符串的特殊格式
	showstringspaces = false, % 不显示代码字符串中间的空格标记
	breaklines=true, % 对过长的代码自动换行
%	escapeinside = ``, % 逃逸符号，该符号中可写入中文
	xleftmargin = 4em, % 代码框左边空白宽度
	xrightmargin = 4em, % 代码框右边空白宽度
	aboveskip = 2em, % 代码框与上文的距离
	framexleftmargin = 2em % 代码框左边框与代码的距离，默认行号不在框内，2 em 令行号在框内
}
%%%

\usepackage[cache=false]{minted} % 代码高亮，使用该宏包需要开启 --shell-escape，在编译命令中修改为 xelatex.exe -synctex=1 -interaction=nonstopmode --shell-escape -8bit %.tex 增加 -8bit 选项是为了防止 tab 显示异常

\usepackage{txfonts} % 文本与数学符号库，且默认将正文英文改为 Times Roman 字体
\usepackage{upgreek} % 提供直立希腊字母，将 $\mu$ 改为 $\upmu$

%%% 交叉引用环境设置，红色无边框，此处等号两边不可加空格
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=red, citecolor=blue, menucolor=green, pdfborder={0,0,0}, unicode, pdfstartview=FitH, bookmarks=true, bookmarksopen=true, hyperfootnotes=true]{hyperref}

\usepackage{tabularx} % 灵活控制表格的生成
\usepackage{booktabs} % 创建没有竖线分隔的表格，即学术表格
\renewcommand\tablename{代码} % 将表 Title 由表 n 改为 代码 n

%%% 为目录中section补上引导点
\usepackage[titles]{tocloft} 
\renewcommand\cftsecdotsep{\cftdotsep}
\renewcommand\cftsecleader{\cftdotfill{\cftsecdotsep}} 
%%%

% \usepackage[left = 1.25in,right = 1.25in,top = 1in,bottom = 1in]{geometry} % 调整页面边距
\raggedbottom % 页面顶部对齐

%%% 页眉页脚设置
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy} % 使用 fancy 风格
\fancyhf{} % 清空页眉页脚
\fancyhead[L]{\bfseries\rightmark} % 页眉居左，使用后置标题作页眉
%\fancyhead[L]{\bfseries\leftmark} % 页眉居左，使用前置标题作页眉
\fancyfoot[C]{\thepage} % 页脚居中
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt} % 页眉增加下划线并设置线宽
%%%

\usepackage{makeidx} % 提供索引功能
\makeindex % 生成索引

\usepackage{microtype} % 改善单词、字母的间距，需要放到字体宏包后面

\begin{document}
	\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}} % 符号脚注

	\pdfbookmark[1]{封面}{封面} % 手动书签

	\title{\textbf{Verilog 编码规范}} % 标题页面标题
	\author{吕旭东 \thanks{~齐奉先} \footnote{~于上海天马} \footnote{~\TeX ~ \LaTeX ~ \LaTeXe ~ \XeLaTeX $^{\cite{Latex介绍}}$}} % 标题页面作者及脚注
	\date{\today} % 标题页面日期
	\maketitle % 创建标题页面

	\tableofcontents \addcontentsline{toc}{section}{目录}	% 创建带链接目录
	\clearpage % 换页

	\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}} % 数字脚注


	\section{宗旨}
		规范、严谨、优雅。
		
		规范意为代码编写必须符合本文档的准则。当涉及到本文档未曾描述的情况时，则需以严谨的态度处理，以蹲循本规范的精神。当达成同一目的有多种方法可行时，应尽可能以最优雅的方式实现。
		
	\section{命名规范}

		\begin{enumerate}
			\item parameter 与 {\fontspec{Source Code Pro}`}define 定义的名称所有字母全部大写，名称中的单词间隔使用下划线连接。 % 该方法改变局部字体
			
			\item module 名称的每个单词首字母大写，其余字母小写，单词间隔不使用下划线连接。例化 module 时的实体名由 module 名后加“Un”构成，n 为同一 module 例化的实体序号，从 0 开始，依次递增。例如：

				\begin{table}[h]
					\caption{命名示例一} \label{命名示例一}
				\end{table}

				\begin{shaded}
					%%% 数学公式逃逸，行号居左，行号与左框线距离，tab 4 格，去除左端 6 个 tab，加上代码框线，代码与左框线距离，左右空白宽度
					\begin{minted}[mathescape,numbers=left,numbersep=4pt,tabsize=4,gobble=6,frame=single,framesep=4pt,xleftmargin=0em,xrightmargin=0em]{Verilog}
						/* 该代码未添加 module 端口及定义，
						*  仅作为命名规范的参考。 */

						`define PICTURE_MODULE
						`define VECTOR 23
						
						parameter MAX_NUMBER = 64;
						parameter CLOCK = 9600;

						module Top();
						module KeyControl();

						PowerOn PowerOnU0();
						PowerOn PowerOnU1();
						
						KeyControl KeyControlU0();
						KeyControl KeyControlU1();
						KeyControl KeyControlU2();
					\end{minted}
				\end{shaded}

			\clearpage
				
			\item reg、wire、output、input 与 inout 等信号与端口的名称全部使用小写字母定义，单词间用下划线连接，低电平有效的信号加后缀 n。例如：

				\begin{table}[h]
					\caption{命名示例二} \label{命名示例二}
				\end{table}

\begin{lstlisting}[language = Verilog]
`timescale 1 ns / 1 ps

module Top(
	input wire clk_i,
	input wire reset_ni,
	input wire[7:0] data_iv,
	output reg hsync_o,
	output reg[7:0] rdata_ov
);
	wire uart_rx_w;
	reg[7:0] uart_data_rv;

endmodule
\end{lstlisting}

				\begin{table}[h]
					\caption{命名示例三} \label{命名示例三}
				\end{table}

				\begin{shaded}
					%%% 数学公式逃逸，行号居左，行号与左框线距离，tab 4 格，去除左端 6 个 tab，加上代码框线，代码与左框线距离
					\begin{minted}[mathescape,numbers=left,numbersep=4pt,tabsize=4,gobble=6,frame=single,framesep=4pt,xleftmargin=2em,xrightmargin=2em]{Verilog}
						`timescale 1 ns / 1 ps
						
						module Top(
							input wire clk_i,
							input wire reset_ni,
							input wire[7:0] data_iv,
							output reg hsync_o,
							output reg[7:0] rdata_ov
						);
							wire uart_rx_w;
							reg[7:0] uart_data_rv;

						endmodule
					\end{minted}
				\end{shaded}

		\end{enumerate}

	\clearpage

	\section{编程风格}
		\begin{enumerate}
			\item 定义 module 时其输入输出端口必须在 module 的声明区内\footnote{~即 module 名后的小括号内。}完成，并且每个端口都必须显式声明其属于 reg 类型还是 wire 类型。建议在代码起始位置加入 {\fontspec{Source Code Pro}`}default\_nettype ~ none 这条语句，该语句的作用为取消默认端口类型为 wire 的设置，设为 none 即无默认设置，如此在未指定端口类型时综合将会报错，以提醒修改代码。
			
			\item 定义 module 的端口时，其顺序为，先定义时钟信号，然后定义复位信号，再定义控制信号，最后定义地址信号和数据信号。
			
			\item module 的 input 端口定义为 wire 类型，output 端口定义为 reg 类型，inout 端口\footnote{~例如 IIC 的 SDA 端口即为 inout 类型，因 IIC 通信既有读亦有写。} 定义为 wire 类型，除极特殊的应用场景外，必须如此执行。即输入信号不能寄存，而输出信号必须寄存。此举的目的在于防止出现 module 例化与互联时的端口类型不匹配错误。 \label{端口定义条目}
			
			\item wire 类型的信号加后缀 w，reg 类型加后缀 r，input 端口加后缀 i，output 端口加后缀 o，inout 端口加后缀 io，向量加后缀 v。由于本节第 \ref{端口定义条目} 条已经规定 input 与 inout 端口必须为 wire 类型，所以 input 与 inout 端口无需再加后缀 w。同理，output 端口也无需再加后缀 r。参见代码 \ref{命名示例二} 与代码 \ref{命名示例三}。添加后缀的顺序为先判断是否加 n，再添加端口或信号类型，最后判断是否加 v。
			
			\item 例化 module 时，如果连接的信号是向量，则必须显式指明其位宽，即被连接的信号需指定位宽，如 ~.picture\_iv(picture\_rv[7:0])~。参见代码 \ref{格式示例}。
			
			\item 例化 module 时的端口名与其连接的信号名应保持一致，除表示信号类型的后缀之外。例如 ~.uart\_clk\_i(uart\_clk\_w)~。参见代码 \ref{格式示例}。
			
		\end{enumerate}

	\clearpage

	\section{代码格式}
		代码格式使用 Java 风格的缩进方式$^{\cite{Java 编程思想}}$，以 Java 中的 “\{” 等价 Verilog 中的 “begin”，Java 中的 “\}” 等价 Verilog 中的 “end”。编码格式使用 gbk \footnote{~考虑到 Quartus II 仅支持 gbk 编码，所以为避免乱码出现，所有编辑器统一使用 gbk 编码。}，缩进使用 Table，且 Table 的宽度为 4 个空格。运算符左右各加一个空格，逗号后加一个空格，关键字与小括号之间加一个空格， module 名与小括号间不加空格，关键字与中括号间不加空格。下述例程。
		
		\begin{table}[h]
			\caption{格式示例} \label{格式示例}
		\end{table}
		
		\begin{shaded}
			\begin{minted}[mathescape,numbers=left,numbersep=4pt,tabsize=4,gobble=4,frame=single,framesep=4pt,xleftmargin=1em,xrightmargin=0em]{Verilog}
				`timescale 1 ns / 1 ps
				`default_nettype none
				`define MAX 512
				
				module TestAging(
					input wire clk_i,
					input wire reset_ni,
					output reg[23:0] pic_data_ov
				);
				
					parameter ONE_STEP = 16;
					parameter TWO_STEP = 32;

					reg[15:0] count_rv;
					reg[7:0] picture_rv;
					reg enable_r;
					wire flag_w;
					wire[7:0] number_wv;
					
					initial begin
						count_rv <= 16'd0;
						picture_rv <= 8'd0;
						enable_r <= 1'd1;
					end
					
					assign flag_w = enable_r;
					assign number_wv = picture_rv;
					
					always @(posedge clk_i) begin
						if (resetN_i == 0) begin
							picture_rv <= 0;
							count_rv <= 0;
						end else begin
							count_rv <= count_rv + 1;
							if ((count_rv == ONE_STEP) begin
								picture_rv <= 1;
							end else if (count_rv == TWO_STEP) begin
								picture_rv <= 2;
							end else if (count_rv >= MAX) begin
								picture_rv <= 0;
								count_rv <= 0;
							end
						end
					end

					always @(posedge clk_i) begin
						if (enable_r == 1) begin
							case (picture_rv)
							0: begin
								pic_data_ov <= 0;
							end
							1: begin
								pic_data_ov <= 1;
							end
							2: begin
								pic_data_ov <= 2;
							end
							default: begin
								pic_data_ov <= 0;
							end
							endcase
						end else begin
							pic_data_ov <= 0;
						end
					end
					
					PowerOn PwoerOn_U0(
						.clk_i(clk_i),
						.reset_ni(reset_ni)
					);
					
					PowerOn PwoerOn_U1(
						.clk_i(clk_i),
						.reset_ni(reset_ni)
					);
					
					PictureControl PictureControl_U0(
						.clk_i(clk_i),
						.reset_ni(reset_ni),
						.picture_iv(picture_rv[7:0])
					);
					
				endmodule

			\end{minted}
		\end{shaded}

	\clearpage

	\begin{thebibliography}{9} % 参考文献环境，引用序号的最大宽度不超过 9 ，即一位数，影响序号的对齐参考线
		\bibitem{Latex介绍} Tobias Oetiker, Hubert Partl, Irene Hyna and Elisabeth Schlegl. China\TeX 论坛译. 一份不太简短的 \LaTeXe 介绍[R]. 2016.
		\bibitem{Java 编程思想} [美] Bruce Eckel. 陈昊鹏译. Java编程思想:第4版[M]. 机械工业出版社, 2007.
		\bibitem{Verilog 标准} IEEE Computer Society. IEEE Standard for Verilog$^{\textregistered}$ Hardware Description Language[R]. IEEE Std 1364\texttrademark -2005. USA 7 April 2006.
	\end{thebibliography}
	\addcontentsline{toc}{section}{参考文献} % 添加目录项

	\clearpage

	\renewcommand{\listtablename}{代码索引} % 将表格索引的标题由表格改为代码索引
	\listoftables % 生成表格索引

	\addcontentsline{toc}{section}{代码索引} % 添加目录项

\end{document}
